\section{一元三次方程求根公式}

\begin{defination}
$ax^3 + bx^2 + cx + d = 0$, $a \ne 0$ 为一元三次方程的一般形式.
\end{defination}

\begin{solution}
取: $y = x + r$, 则有 $x = y - r$, 得
\[ \begin{aligned}
    y - r &= x \\
    y^2 - 2ry + r^2 &= x^2 \\
    y^3 - 3ry^2 + 3r^2y - r^3 &= x^3
\end{aligned} \]
配以系数, 得到
\[ \begin{aligned}
    d &= d \\
    cx &= cy - cr \\
    bx^2 &= by^2 - 2bry + br^2 \\
    ax^3 &= ay^3 - 3ary^2 + 3ar^2y - ar^3
\end{aligned} \]
求和
\[ \begin{aligned}
    0 &= (d - cr + br^2 - ar^3) \\
    &+ (c - 2br + 3ar^2) y \\
    &+ (b - 3ar) y^2 \\
    &+ ay^3
\end{aligned} \]
令二次项为 0, 即要求 $b - 3ar = 0$, 即 $r = \frac{b}{3a}$. 此时 $y = x + \frac{b}{3a}$ 可以化简上式为
\[
    \implies y^3 + (c - 2b \cdot \frac{b}{3a} + 3a \cdot \frac{b^2}{9a^2}) y
    + (d - \frac{b}{3a} + \frac{b^2}{9a^2} - \frac{b^3}{27a^3}) = 0
\]
令方程的三次项为 1
\[
    \implies y^3 + \frac{3ac-b^2}{3a^2} y + \frac{27a^2d - 9abc + 2b^2}{27a^3} = 0
\]
令 $p = \frac{3ac-b^2}{3a^2}$, $q = \frac{27a^2d - 9abc + 2b^2}{27a^3}$, 则有
\[
    y^3 + p y + q = 0
\]
构造 $y = u + v$, 代入上式展开得到
\[ \begin{aligned}
    & u^3 + 3u^2v + 3uv^2 + v^3 + pu + pv + q = 0 \\
    \implies & (u^3 + v^3 + q) + (u + v)(3uv + p) = 0
\end{aligned} \]
引入 $3uv + p = 0$, 同时令 $U = u^3$, $V = v^3$, 则显然有 $U + V = -q$, $UV = -\frac{p^3}{27}$, 构造二次方程
\[ \begin{aligned}
    & (X - U)(X - V) = 0 \\
    \implies & X^2 + qX - \frac{p^3}{27} = 0
\end{aligned} \]
不妨设该方程的解为 $(U, V) = (\alpha, \beta)$, 则有 $(u, v) = (\sqrt[3]{\alpha}, \sqrt[3]{\beta})$. 回到之前的三次方程 $y^3 + py + q = 0$, 由于之前引入 $3uv + p = 0$, 因此有 $u = -\frac{p}{3v}$, 令 $y = z - \frac{p}{3z}$, 带回方程中
\[ \begin{aligned}
    & y^3 = z^3 - zp + \frac{p^2}{3z} - \frac{p^3}{27z^3} \\
    & y = z - \frac{p}{3z} \\
    \implies & z^3 + q - \frac{p^3}{27z^3} = 0 \\
    \implies & z^6 + qz^3 - \frac{p^3}{27} = 0
\end{aligned} \]
令 $X = z^3$, 则解二次方程 $X^2 + qX - \frac{p^3}{27} = 0$ 得
\[
X_{1, 2} = \frac12 (-q \pm \sqrt{q^2 + \frac{4p^3}{27}}) = -\frac{q}{2} \pm \sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}
\]
令 $z_\alpha^3 = X_1$, 则有 $z_{\alpha, i} = \omega^i_0 \sqrt[3]{X_1}$, 其中 $\omega$ 表示三次方程 $x^3-1 = 0$ 的三个单位根中的其中一个.

综上可得到三次方程解的一般形式:
\[ \begin{aligned}
    x_0 &= \frac{b}{3a} + \omega^{0} \sqrt[3]{-\frac{q}{2}+\sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}} + \omega^{3} \sqrt[3]{-\frac{q}{2}-\sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}} \\
    x_1 &= \frac{b}{3a} + \omega^{1} \sqrt[3]{-\frac{q}{2}+\sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}} + \omega^{2} \sqrt[3]{-\frac{q}{2}-\sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}} \\
    x_2 &= \frac{b}{3a} + \omega^{2} \sqrt[3]{-\frac{q}{2}+\sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}} + \omega^{1} \sqrt[3]{-\frac{q}{2}-\sqrt{(\frac{q}{2})^2 + (\frac{q}{3})^3}} \\   
\end{aligned} \]
其中
\[ \begin{aligned}
\omega &= -\frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2} i \\
p &= \frac{3ac-b^2}{3a^2} \\
q &= \frac{27a^2d - 9abc + 2b^2}{27a^3}
\end{aligned} \]
\qed
\end{solution}

\begin{lemma}[韦达定理]
三次方程的根有如下性质:
\begin{itemize}
\item $x_1 + x_2 + x_3 = -b/a$
\item $x_1 x_2 + x_2 x_3 + x_1 x_3 = c/a$
\item $x_1 x_2 x_3 = -d/a$
\end{itemize}
\end{lemma}
\endinput
