\section{热传导方程}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 1.}
按定义求函数的 Fourier 变式
\[
f(x) = \begin{cases}0 & (\abs x > a) \\ \abs x & (\abs x \leq a) \end{cases}
\]

\begin{solution}
\begin{align*}
\hat f(\lambda) &= \frac1{\sqrt{2\pi}} \int_{-a}^a
 \abs{x} \me^{-\mi \lambda x} \diff x
= \frac1{\sqrt{2\pi}} \biggl( \int_0^a x \me^{-\mi \lambda x} \diff x
    -\int_{-a}^a x \me^{-\mi \lambda x} \diff x \biggr) \\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}} \biggl( \frac1{\lambda^2} \cos (\lambda a)
    - \frac1{\lambda^2} +\frac{a}{\lambda} \sin (\lambda a) \biggr)
= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \biggl( \frac{a}{\lambda} \sin (\lambda a)
    + \frac1{\lambda^2} \cos (\lambda a) - \frac1{\lambda^2} \biggr)
\end{align*}
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 2.}
利用 Fourier 变换的性质函数的 Fourier 变式
\[
f(x)=\begin{cases}\me^{\mi \lambda_0 x}&(\abs x< L)\\0&(\abs x\geq L)\end{cases}
\]

\begin{solution}
\begin{align*}
\hat f(\lambda) &= \frac1{\sqrt{2\pi}} \int_{-L}^L
    \me^{\mi (\lambda_0 - \lambda) x} \diff x
= \frac1{\sqrt{2\pi}} \frac{\me^{\mi (\lambda_0 - \lambda) L} 
    - \me^{-\mi (\lambda_0 - \lambda) L}}{\mi (\lambda_0 - \lambda)} \\
&= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \frac{\sin(\lambda_0 - \lambda) L}{\lambda_0 - \lambda}
\end{align*}
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 3.}
求函数的 Fourier 逆变换
\[ f(\lambda) = \me^{-a^2 \lambda^2 t},\ (t > 0 \text{为参数}) \]

\begin{solution}
\begin{align*}
f(x) &= \lim_{N \to \infty} \frac1{\sqrt{2\pi}} \cdot
    \int_{-N}^{N} \me^{\mi \lambda x - a^2 \lambda^2 t} \diff \lambda
= \lim_{N \to \infty} \frac1{\sqrt{2\pi}} \biggl[
    \int_{-N}^{N} \me^{\mi \lambda x} \diff \lambda
    + \int_{-N}^{N} \me^{-a^2 \lambda^2 t} \diff \lambda \biggr] \\
&= \frac1{a\sqrt{2t}} \me^{-\frac{x^2}{4 a^2 t}}
\end{align*}
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 4.}
应用 Fourier 变换求解以下定解问题 \\
(1) $\begin{dcases}
\fracpartial{u}{t} - a^2 \fracpartial{^2u}{x^u} - b \fracpartial{u}{x} - cu
    = f(x, t) \\
\mfwhen{u}{t=0} = \phi(x) \\
-\infty < x < \infty, t > 0
\end{dcases}$ \\
(2) $\begin{dcases}
\fracpartial{^2u}{x^2} + \fracpartial{^2u}{y^2} = 0
\mfwhen{u}{y=0} = \phi(x) \\
-\infty < x < \infty, y > 0, \phi(x) \text{连续有界}
\end{dcases}$ \\

\begin{solution}
(1): 对 $u$ 关于 $x$ 作 Fourier 变换 $\hat u=\hat u(x, t)=(u(x, t))^{\hat{}}$

$\begin{dcases}
\fracdiff{\hat u}{t} +a^2\lambda^2\hat u -\mi b\lambda\hat u -c\hat u
    =\hat f(\lambda, t) \\
\mfwhen{\hat u}{t=0} = \hat\phi(\lambda)
\end{dcases}$\\
解此 ODE 得到
\begin{align*}
\hat u &= \me^{(-a^2\lambda^2 + \mi b \lambda + c)t} \hat\phi(\lambda)
+ \int_0^t \me^{(-a^2\lambda^2 + \mi b \lambda + c)(t - \tau)}
    \hat f(\lambda, \tau) \diff \tau \\
u &= (\hat u)^{\check{}}
= \me^{\mclosure{c-\frac{b}{4a^2}}t} \frac1{a\sqrt{2t}}
    \int_{-\infty}^{+\infty} \me^{\frac{(x - \xi)^2}{4a^2t}}
    \me^{-\frac{b}{2a^2}(x-\xi)} \phi(\xi) \diff \xi \\
&\quad+ \int_0^{t} \frac1{a\sqrt{t-\tau}}
    \me^{\mclosure{c-\frac{b}{4a^2}}(t-\tau)} 
    \cdot \int_{-\infty}^{+\infty}
	    \me^{\frac{(x - \xi)^2}{4a^2(t-\tau)}}
        \me^{-\frac{b}{2a^2}(x-\xi)} f(\xi, \tau) \diff \xi \diff \tau
\end{align*}
即得其解

\noindent (2): 对 $u$ 关于 $x$ 作 Fourier 变换
$\hat u = \hat u(x, t) = (u(x, t))^{\hat{}}$ 则原方程可以化为
\[ \mequlist{
& (\mi\lambda)^2 \hat u(\lambda, y)	+ \fracpartial{^2\hat u}{y^2} = 0 \\
& \mfwhen{\hat u}{y=0} = \hat \phi(\lambda)
} \implies \fracpartial{^2\hat u}{y^2} = \lambda^2\hat u(\lambda, y) = 0\]
解这个 ODE 得到 $\hat u(\lambda, y) = C \cdot \me^{-\abs{\lambda} y}$, 考察初值
条件, $\mfwhen{\hat u}{y=0} = \hat\phi(\lambda)$,
$\hat u = \hat\phi(\lambda) \cdot \me^{-\abs{\lambda}y}$. 对其进行逆 Fourier 变
换, 得
\[
u(x, y) = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{y}{y^2+(x-\xi)^2}
\phi(\xi) \diff \xi
\]
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 5.}
证明在 $\mathcal D'(-\infty, \infty)$ 意义下 \\
(1) $\phi(x)\delta(x) = \phi(0)\delta(x)$; \\
(2) $\phi(x)\delta'(x) = -\phi'(0)\delta(x) + \phi(0)\delta'(x)$; \\
其中 $\phi \in \mscon{^\infty(-\infty, \infty)}$

\begin{solution}
引入一试验函数 $\xi(x) \in \mathcal D(\mreal)$.

\noindent (1): 对 $\phi(x) \cdot \delta(x)$, 考察 $\phi(x) \cdot \delta(x)$ 的对
偶积
\begin{align*}
<\phi(x) \cdot \delta(x), \xi(x)>
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \phi(x) \delta(x) \xi(x) \diff x
= <\delta(x), \phi(x) \xi(x)> \\
&= \phi(0) \xi(0)
\end{align*}
又 $\xi(0) = <\delta(x), \xi(x)>$, 故有
$\phi(0)\xi(0) = \phi(0) \cdot <\delta(x), \xi(x)>$
\begin{align*}
<\phi(x) \cdot \delta(x), \xi(x)> &= \phi(0) <\delta(x), \xi(x)>
    = \phi(0) \int_{-\infty}^{+\infty}\delta(x)\xi(x)\diff x \\
&= <\phi(0) \delta(x), \xi(x)>
\end{align*}
即证 $\phi(x)\delta(x) = \phi(0)\delta(x)$

\noindent (2): 对 $\phi(x) \cdot \delta'(x)$, 考察其对偶积
\begin{align*}
<\phi(x) \cdot \delta'(x), \xi(x)>
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \phi(x) \delta'(x) \xi(x) \diff x
    = <\delta'(x), \phi(x)\xi(x)> \\
&= -<\delta(x), (\phi(x)\xi(x))'>
    = -<\delta(x), \phi(x)\xi'(x) + \phi'(x)\xi(x)> \\
&= -<\delta(x), \phi(x)\xi'(x)> - <\delta(x), \phi'(x)\xi(x)>
    = -\phi(0)\xi'(0) - \phi'(0)\xi(0) \\
&= -\phi(0)<\delta(x), \xi'(x)> - \phi'(0)<\delta(x), \xi(x)> \\
&= \phi(0)<\delta(x)', \xi(x)> - \phi'(0)<\delta(x), \xi(x)> \\
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \phi(0)\delta'(x)\xi(x) \diff x
        - \int_{-\infty}^{+\infty} \phi'(0)\delta(x)\xi(x) \diff x \\
&= <\phi(0)\delta'(0) - \phi'(0)\delta(0), \xi(x)>
\end{align*}
即证 $\phi(x)\delta'(x) = -\phi'(0)\delta(x) + \phi(0)\delta'(x)$
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 7.}
计算广义导数
\[ f(x) = \begin{cases} \sin x, & x \geq 0 \\ 0, & x < 0 \end{cases} \]

\begin{solution}
对 $\forall \phi \in \mathcal (\mreal)$ 有
\begin{align*}
\quad<f', \phi> = -<f, \phi'>
&= -\int_{-\infty}^{+\infty} f\cdot\phi'\diff x
    = -\int_{0}^{+\infty} \sin x\cdot\phi'(x)\diff x \\
&= -\mclosuresquare{\left.\sin x\phi(x)\right|_0^{+\infty}
+ \int_{0}^{+\infty} \cos x\phi(x) \diff x} \\
&= +\int_0^{+\infty} \cos x\phi(x) \diff x
\end{align*}
取特殊函数 $H(x) = \begin{dcases}1,&x\geq0\\0,&x<0\end{dcases}$, 有
\[ <f',\phi> = <H(x) \cos x, \phi> \]
故有 $f' = H(x) \cos(x)$
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 8.}
利用函数
\[ \Phi(z) = \frac{2}{\sqrt\pi} \int_0^z \me^{-\xi^2} \diff \xi \]
求解半无界问题
\[ \begin{dcases}
u_t - a^2 u_{xx} = 0, & x > 0, t > 0 \\
u(x, 0) = 0, & x \geq 0 \\
-\fracpartial{u}{x}(0, t) = q, & t > 0, q \text{为常数}
\end{dcases} \]

\begin{solution}
令 $z = \frac{x}{2a\sqrt{t}}$, 则有
\begin{align*}
\fracpartial{\Phi}{t} - a^2 \fracpartial{^2\Phi}{x^2}
&= \fracpartial{\Phi}{z} \fracpartial{z}{t}
 - a^2 \fracpartials{x}\mclosure{\fracpartial{\Phi}{x}}
= \fracpartial{\Phi}{z} \fracpartial{z}{t}
 - a^2 \fracpartials{x}\mclosure{\fracpartial{\Phi}{z}\fracpartial{z}{x}} \\
&= \Phi'(z) \mclosure{\frac{-x}{4at\sqrt{t}}}
 - a^2 \frac{-x}{2a\sqrt{t}} \mclosuresquare{
  \Phi'(z) \mclosure{\frac{-2x}{2a\sqrt{t}}} \frac1{2a\sqrt{t}}
 } \\
&= \Phi'(z) \mclosure{\frac{-x}{4at\sqrt{t}}}
 - \Phi'(z) \mclosure{\frac{-x}{4at\sqrt{t}}} = 0\\
&\implies \fracpartial{\Phi}{t} - a^2 \fracpartial{^2\Phi}{x^2} = 0
\end{align*}
又 $\dfracpartial{\Phi}{x} = \dfracpartial{\Phi}{z}\dfracpartial{z}{x}
= \Phi'(z)\dfrac{1}{2a\sqrt{t}}$,
$-\mfwhen{\dfracpartial{\Phi}{x}}{(0, t)}=-\Phi(0)\dfrac{1}{2a\sqrt{t}}$,
令 $v = \Phi_1 - qx$, 满足
\[ \begin{dcases}
v_t - a^2 v_{xx} = 0 \\
v(x, 0) = qx = \phi(x) \\
v_x(0, t) = 0
\end{dcases} \]
同时对 $\phi(x)$ 作偶延拓
$\bar{\phi}(x) = \begin{dcases}qx,&x\geq0\\-qx,&x<0\end{dcases}$, 故有

\begin{align*}
&\bar{v}(x, t) = \int_0^\infty
    \bigl[ \Gamma(x-\xi, t) + \Gamma(x+\xi, t) \bigr] q \xi \diff \xi \\
&= \int_0^\infty
    \biggl[ \frac1{2a\sqrt{\pi t}} \me^{-\frac{(x-\xi)^2}{4a^2t}}
    +\frac1{2a\sqrt{\pi t}} \me^{-\frac{(x+\xi)^2}{4a^2t}} \biggr]
	q \xi \diff \xi
\end{align*}
令 $y = \frac{x+\xi}{2a\sqrt{t}}$, 则有
\begin{align*}
\bar{v}(x, t)
&= \frac1{2a\sqrt{\pi t}} 
    \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty \me^{-y^2}q
        \mclosure{ x - 2a\sqrt{t} y } \diff \mclosure{ x - 2a\sqrt{t} y }
    +\frac1{2a\sqrt{\pi t}}
    \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty \me^{-y^2}q
        \mclosure{ 2a\sqrt{t} y - x } \diff \mclosure{ 2a\sqrt{t} y - x } \\
&= -\frac{qx}{\sqrt{\pi}} \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty \me^{-y^2} \diff y
    + 2aq\sqrt{\frac{t}{\pi}} \cdot \Biggl[
        \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^{-\frac{x}{2a\sqrt{t}}} y\me^{-y^2}\diff y
        + \int_{-\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty y\me^{-y^2}\diff y \Biggr] \\
    &\quad+ 2aq\sqrt{\frac{t}{\pi}}
	    \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty y\me^{-y^2}\diff y
        - \frac{qx}{\sqrt{\pi}} \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty
		\me^{-y^2} \diff y \\
&= -\frac{qx}{2}\mclosure{\Phi(-\infty) - \Phi\mclosure{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}}
    + 4aq\sqrt{\frac{t}{\pi}}
    \int_{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}^\infty y\me^{-y^2} \diff y
        - \frac{qx}{2}\mclosure{\Phi(\infty)
		- \Phi\mclosure{\frac{x}{2a\sqrt{t}}}}\\
&= -\frac{qx}{2}\biggl[ \Phi(\infty) + \Phi(-\infty)
    - 2\Phi\mclosure{\frac{x}{2a\sqrt{t}}} \biggr]
    + 2aq\sqrt{\frac{t}{\pi}} \me^{-\frac{x^2}{4a^2t}} \\
&\implies u(x, t) = \bar{v}(x, t) - qx
\end{align*}
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\paragraph{Ex 9.}
用分离变量法求解下列混合问题:
\[ \begin{dcases}
u_t = a^2 u_{xx} + x(l-x) \\
\mfwhen{u}{t=0} = \sin \dfrac{\pi}{l} x \\
\mfwhen{u}{x=0} = 0, \mfwhen{\dfracpartial{u}{x}}{x=l} = 1 \\
0 < x < l, t > 0
\end{dcases} \]

\begin{solution}
令 $v = u - x$, 方程化为
\[ \begin{equlist}
&v_t - a^2 v_{xx} = x(l - x) = f(x) \\
&\mfwhen{v}{t=0} = \sin \frac{n\pi}{l} x - x = \phi(x) \\
&\mfwhen{v}{x=0} = 0, \mfwhen{\fracpartial{v}{x}}{x=l}
= \mfwhen{\fracpartial{u}{x}}{x=l} - 1 = 0
\end{equlist} \]
分离变量, 令 $v(x, t) = X(x) \cdot T(t)$
\[
\frac{X''}{X} = \frac{T'}{a^2T} = -\lambda \implies
\begin{cases} X''(x) + \lambda X(x) = 0 \\ X(0) = X'(l) = 0
\end{cases}
\]
则有 $X_n(x) = \sin \mclosure{\dfrac{2n+1}{2l}\pi x}$, 因此有
\begin{align*}
v(x, t)&=\sum_{n=1}^{\infty}T_n(t)\cdot\sin\mclosure{\dfrac{2n+1}{2l}\pi x}\\
f(x, t)&=\sum_{n=1}^{\infty}f_n(t)\cdot\sin\mclosure{\dfrac{2n+1}{2l}\pi x}\\
\phi(x)&=\sum_{n=1}^{\infty}\phi_n(t)\cdot\sin\mclosure{\dfrac{2n+1}{2l}\pi x}\\
\end{align*}
由基 $\mclosurebrace{\sin \mclosure{\dfrac{2n+1}{2l}\pi x}}_{n=1}^\infty$
在 $[0, 1]$ 上正交
\[ \mequlist{
w_n(x) &= \sin\mclosure{\dfrac{2n+1}{2l}\pi x} \\
f_n(t) &= \frac 2l\int_0^l x(l-x)\cdot w_n(x) \diff x \\
\phi_n(t) &= \frac 2l\int_0^l \mclosure{\sin\frac{\pi}{l}x-x}\cdot w_n(x)\diff x
} \]
代入 $v(x, t)$ 所适定的方程组中
\[ \mequlist{
&\sum_{n=1}^\infty w_n(x) T_n'(t) + \biggl(\frac{2n+1}{2l}\pi a\biggr)^2
    \sum_{n=1}^\infty w_n(x) T_n(t) \\
    &\quad= \sum_{n=1}^\infty w_n(x) f_n(t) \\
&T_n(0) = \phi_n
} \]
化简, 并由正交性可知
\[ \mequlist{
&T_n'(t) + \mclosure{\frac{2n+1}{2l}\pi a}^2 T_n(t) = f_n(t) \\
&T_n(0) = \phi_n
} \]
令 $\theta_n = \dfrac{2n+1}{2l}\pi$, 有
\[T_n = \phi_n \me^{-\theta_n^2a^2t}
+\int_0^t f_n(\tau) \me^{-\theta_n^2a^2(t-\tau)} \diff \tau
\]
故可知 $v(x, t) = \sum_{n=1}^\infty T_n(t) w_n(x)$, $u(x, t) = x + v(x, t)$
\qed
\end{solution}
%==============================================================================%
%------------------------------------------------------------------------------%
%==============================================================================%
\endinput
